\subsection{Indução Transfinita}

Em matemática, e em especial na teoria dos conjuntos, a indução
transfinita é uma técnica matemática rigorosa que permite provar
propriedades para todos números ordinais\footnote{Os números ordinais
  são números usados para assinalar uma posição numa sequência ordenada:
  primeiro, segundo, terceiro, quarto, quinto, sexto etc. Em matemática,
  os números ordinais são uma extensão dos números naturais criada para
  incluir sequências infinitas por Georg Cantor em 1897.} -- ou, de
forma mais geral, para qualquer conjunto bem ordenado -- a partir de
etapas finitas. É uma generalização da indução finita.

Seja $P(\alpha)$ uma propriedade definida para todos os ordinais
$\alpha$. Suponha que sempre que $P(\beta)$ é verdadeiro para todos
$\beta < \alpha$, então $P(\alpha)$ também é verdadeiro. A indução
transfinita nos diz que $P$ é verdadeiro para todos os ordinais. Ou
seja, se $P(\alpha)$ é verdadeira sempre que $P(\beta)$ é verdadeiro
para todo $\beta < \alpha$, então $P(\alpha)$ é verdadeira para todos os
$\alpha$. Ou, em termos mais práticos: para provar a propriedade $P$
para todos os ordinais $\alpha$, pode-se supor que $P$ já é conhecido
para todos os $\beta < \alpha$.

Normalmente a prova é dividida em três casos:

\begin{enumerate}

\item \emph{Caso Zero}: Prove que $P(0)$ é verdadeira.

\item \emph{Caso Sucessor}: Prove que, para qualquer sucessor ordinal
  $\alpha+1$, $P(\alpha + 1)$ decorre de $P(\alpha)$ e, se necessário,
  de $P(\beta)$ para todo $\beta < \alpha$.

\item \emph{Caso Limite}: Prove que, para qualquer ordinal limite
  $\gamma$, $P(\gamma)$ segue a partir de $P(\beta)$ para todo $\beta <
  \gamma$.

\end{enumerate}

Observe que o segundo e terceiro casos são idênticas, exceto para o tipo
de ordinal considerado. Eles não precisam ser formalmente provados em
separado, mas, na prática, as provas são geralmente tão diferentes que
exigem apresentações separadas.

Observe também que a rigor, não é necessário provar o \emph{caso zero}
(i.e., a base na indução transfinita), porque este é um caso especial
\emph{vazio} da proposição de que se $P(\beta)$ é verdadeiro para todo
$\beta < \alpha$, então $P$ é verdadeiro para $\alpha$. Isto é
\emph{trivialmente verdadeiro}, porque não há valores para $\beta <
\alpha$ que poderiam servir como contra-exemplos.  Entretanto, na
prática, é comum apresentar a prova para o \emph{caso zero} como uma
forma de enfatizar a corretude da prova.


%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "Intro_Log_Mat"
%%% End: 
